% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrreprt}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else  
    % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
% definitions for citeproc citations
\NewDocumentCommand\citeproctext{}{}
\NewDocumentCommand\citeproc{mm}{%
  \begingroup\def\citeproctext{#2}\cite{#1}\endgroup}
\makeatletter
 % allow citations to break across lines
 \let\@cite@ofmt\@firstofone
 % avoid brackets around text for \cite:
 \def\@biblabel#1{}
 \def\@cite#1#2{{#1\if@tempswa , #2\fi}}
\makeatother
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-indent, #2 entry-spacing
 {\begin{list}{}{%
  \setlength{\itemindent}{0pt}
  \setlength{\leftmargin}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
   \setlength{\leftmargin}{\cslhangindent}
   \setlength{\itemindent}{-1\cslhangindent}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\itemsep}{#2\baselineskip}}}
 {\end{list}}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{\hfill\break\parbox[t]{\linewidth}{\strut\ignorespaces#1\strut}}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\@ifpackageloaded{fontawesome5}{}{\usepackage{fontawesome5}}
\definecolor{quarto-callout-color}{HTML}{909090}
\definecolor{quarto-callout-note-color}{HTML}{0758E5}
\definecolor{quarto-callout-important-color}{HTML}{CC1914}
\definecolor{quarto-callout-warning-color}{HTML}{EB9113}
\definecolor{quarto-callout-tip-color}{HTML}{00A047}
\definecolor{quarto-callout-caution-color}{HTML}{FC5300}
\definecolor{quarto-callout-color-frame}{HTML}{acacac}
\definecolor{quarto-callout-note-color-frame}{HTML}{4582ec}
\definecolor{quarto-callout-important-color-frame}{HTML}{d9534f}
\definecolor{quarto-callout-warning-color-frame}{HTML}{f0ad4e}
\definecolor{quarto-callout-tip-color-frame}{HTML}{02b875}
\definecolor{quarto-callout-caution-color-frame}{HTML}{fd7e14}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Daftar Isi}
\else
  \newcommand\contentsname{Daftar Isi}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{Daftar Gambar}
\else
  \newcommand\listfigurename{Daftar Gambar}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{Daftar Tabel}
\else
  \newcommand\listtablename{Daftar Tabel}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Gambar}
\else
  \newcommand\figurename{Gambar}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Tabel}
\else
  \newcommand\tablename{Tabel}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Daftar}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{Daftar Daftar}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother

\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{indonesian}
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\usepackage{bookmark}

\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Metodologi Penelitian},
  pdfauthor={Sunu Bagaskara},
  pdflang={id},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Metodologi Penelitian}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Buku Panduan Praktis untuk Mahasiswa dan Peneliti Muda}
\author{Sunu Bagaskara}
\date{8 September 2025}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Daftar Isi}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Prakata}\label{prakata}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prakata}

\markboth{Prakata}{Prakata}

Buku panduan ini disusun sebagai sumber belajar praktis bagi mahasiswa
Psikologi dan ilmu sosial, serta para peneliti pemula yang sedang
mempelajari statistik. Tujuannya adalah membantu mereka memahami
prinsip-prinsip dasar analisis statistik dengan cara yang sederhana,
mudah dipahami, dan relevan dengan kebutuhan akademik mereka.

Buku ini lahir dari pengalaman sehari-hari di kelas, saat mendampingi
mahasiswa yang sering kali merasa ``alergi'' begitu mendengar kata
\emph{statistik}. Padahal, kalau dipahami dengan cara yang tepat,
statistik bukan sesuatu yang menakutkan. Justru ia adalah alat yang
sangat membantu kita untuk membaca, memahami, dan menjelaskan fenomena
psikologi secara lebih objektif.

Berbeda dengan banyak buku statistik yang sarat dengan rumus-rumus
matematika yang sering kali terasa mengintimidasi, buku ini disajikan
dengan pendekatan yang lebih ramah bagi mahasiswa tahun-tahun awal.
Penjelasan konsep lebih ditekankan pada pemahaman makna dan
penerapannya, bukan sekadar pada perhitungan matematis.

Untuk memperkaya proses belajar, materi dilengkapi dengan soal-soal
latihan serta simulasi interaktif yang memungkinkan mahasiswa berlatih
secara mandiri dan lebih aktif terlibat dalam pembelajaran. Dengan
demikian, buku ini tidak hanya berfungsi sebagai referensi teoretis,
tetapi juga sebagai panduan praktis yang membantu mahasiswa membangun
keterampilan analisis statistik yang aplikatif.

Harapannya, buku ini dapat menjadi bekal awal yang menyenangkan dan
bermanfaat bagi mahasiswa dalam memahami statistik, sekaligus
menumbuhkan kepercayaan diri mereka untuk menggunakannya sebagai alat
penting dalam riset psikologi dan ilmu sosial.

Kami menyadari buku ini masih jauh dari sempurna. Kritik dan saran dari
para pembaca tentu sangat kami nantikan, agar pada edisi-edisi
berikutnya buku ini bisa semakin baik.

Akhir kata, semoga buku ini tidak hanya menjadi pegangan dalam belajar,
tetapi juga menjadi sahabat yang menemani perjalanan Anda meneliti,
menulis, dan memahami psikologi dengan lebih ilmiah.

Jakarta, Agustus 2025

\textbf{Tim Penulis}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Ilmu Pengetahuan dan Penelitian dalam
Psikologi}\label{ilmu-pengetahuan-dan-penelitian-dalam-psikologi}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-note-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-note-color}{\faInfo}\hspace{0.5em}{Capaian Pembelajaran}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-note-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

Setelah mempelajari bab ini, mahasiswa mampu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menjelaskan perbedaan antara pengetahuan dan ilmu pengetahuan.
\item
  Mengidentifikasi berbagai cara manusia memperoleh pengetahuan.
\item
  Menjelaskan keterbatasan pengetahuan non-ilmiah dalam memahami
  fenomena psikologis.
\item
  Memahami posisi penelitian ilmiah sebagai dasar perkembangan ilmu
  psikologi.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\section{Pendahuluan}\label{pendahuluan}

Psikologi sebagai disiplin ilmu mempelajari perilaku dan proses mental
manusia secara sistematis. Namun, sebelum memahami bagaimana penelitian
psikologi dilakukan, mahasiswa perlu memahami terlebih dahulu
\textbf{apa yang dimaksud dengan ilmu pengetahuan}, bagaimana ilmu
pengetahuan berbeda dari pengetahuan sehari-hari, serta mengapa
penelitian ilmiah menjadi fondasi utama dalam pengembangan psikologi
modern.

Dalam kehidupan sehari-hari, manusia secara alami membentuk pengetahuan
melalui pengalaman, kebiasaan, nasihat orang lain, maupun intuisi.
Pengetahuan semacam ini sering kali membantu individu dalam mengambil
keputusan praktis. Akan tetapi, tidak semua pengetahuan memiliki tingkat
keandalan yang sama. Dalam konteks psikologi, penggunaan pengetahuan
yang tidak didasarkan pada metode ilmiah dapat menyebabkan kesimpulan
yang keliru, bias, atau bahkan merugikan individu dan masyarakat.

Bab ini membahas dasar-dasar epistemologis penelitian psikologi, yaitu
hubungan antara pengetahuan, ilmu pengetahuan, dan penelitian ilmiah.
Pemahaman ini menjadi fondasi penting sebelum mahasiswa mempelajari
logika penelitian, metodologi kuantitatif, maupun metodologi kualitatif
pada bab-bab selanjutnya.

\section{Pengetahuan dan Ilmu
Pengetahuan}\label{pengetahuan-dan-ilmu-pengetahuan}

\subsection{Pengertian Pengetahuan}\label{pengertian-pengetahuan}

Pengetahuan (\emph{knowledge}) merujuk pada segala bentuk informasi,
pemahaman, atau keyakinan yang dimiliki manusia mengenai realitas, baik
tentang diri sendiri maupun lingkungan sekitarnya (Babbie, 2021;
Kerlinger \& Lee, 2000). Pengetahuan dapat diperoleh melalui berbagai
cara, seperti pengalaman pribadi, tradisi, pendidikan formal, maupun
interaksi sosial.

Dalam konteks kehidupan sehari-hari, pengetahuan sering kali dianggap
benar selama pengetahuan tersebut dirasakan masuk akal, bermanfaat, atau
sesuai dengan pengalaman subjektif individu. Namun, kriteria kebenaran
semacam ini tidak selalu memadai untuk menjelaskan fenomena psikologis
yang kompleks dan beragam.

Dalam kehidupan sehari-hari, pengetahuan sering dinilai benar apabila:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  terasa masuk akal,
\item
  sesuai dengan pengalaman pribadi,
\item
  atau diyakini oleh banyak orang.
\end{itemize}

Namun, kriteria tersebut tidak selalu menjamin akurasi. Dalam psikologi,
misalnya, pengalaman subjektif seseorang belum tentu merepresentasikan
pola umum populasi. Pengetahuan sehari-hari sering kali bersifat
parsial, kontekstual, dan rentan terhadap bias kognitif.

\subsection{Pengertian Ilmu
Pengetahuan}\label{pengertian-ilmu-pengetahuan}

Ilmu pengetahuan (\emph{science}) merupakan bentuk pengetahuan yang
diperoleh melalui proses ilmiah yang sistematis, objektif, dan dapat
diuji (Creswell \& Clark, 2018; Kerlinger \& Lee, 2000). Ilmu
pengetahuan tidak hanya bertujuan untuk memahami fenomena, tetapi juga
untuk menjelaskan, memprediksi, dan menguji kembali penjelasan tersebut
secara empiris.

Suatu pengetahuan dapat disebut sebagai ilmu pengetahuan apabila
memenuhi beberapa kriteria utama, antara lain:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Diperoleh melalui metode ilmiah
\item
  Berbasis pada data empiris
\item
  Dapat diuji dan direplikasi
\item
  Terbuka terhadap koreksi dan pengembangan
\end{enumerate}

Dengan demikian, ilmu pengetahuan merupakan bagian dari pengetahuan,
tetapi memiliki standar epistemologis yang lebih ketat dibandingkan
pengetahuan sehari-hari.

\section{Cara-cara Memperoleh
Pengetahuan}\label{cara-cara-memperoleh-pengetahuan}

Manusia memperoleh pengetahuan melalui berbagai cara. Setiap cara
memiliki kekuatan dan keterbatasan masing-masing dalam menghasilkan
pemahaman yang akurat mengenai realitas (Babbie, 2021). Dalam konteks
penelitian psikologi, pemahaman terhadap cara-cara ini penting agar
mahasiswa mampu membedakan pengetahuan ilmiah dari pengetahuan
non-ilmiah.

\subsection{\texorpdfstring{Kekukuhan Pendapat
(\emph{Tenacity})}{Kekukuhan Pendapat (Tenacity)}}\label{kekukuhan-pendapat-tenacity}

Kekukuhan pendapat merujuk pada keyakinan yang dipertahankan karena
telah lama dipercaya atau menjadi bagian dari tradisi sosial (Kerlinger
\& Lee, 2000). Seseorang menerima suatu pernyataan sebagai benar bukan
karena telah diuji, melainkan karena keyakinan tersebut diwariskan dari
generasi ke generasi atau dianggap sebagai ``kebenaran umum''.
Pendekatan ini sering memberikan rasa stabilitas psikologis karena
individu tidak perlu terus-menerus mempertanyakan keyakinannya.

Sebagai contoh, sebagian masyarakat percaya bahwa anak yang sering
bermain di luar rumah akan menjadi ``nakal'' atau bahwa hukuman fisik
efektif membentuk disiplin. Keyakinan tersebut mungkin bertahan lama
tanpa pernah diuji melalui penelitian yang sistematis. Dalam konteks
ilmiah, pendekatan ini menjadi bermasalah karena tidak memiliki
mekanisme untuk mengoreksi kesalahan ketika bukti empiris menunjukkan
hasil yang berbeda.

Kelemahan utama kekukuhan pendapat adalah resistensinya terhadap
perubahan. Ketika suatu keyakinan telah tertanam kuat, individu
cenderung mengabaikan atau menolak bukti yang bertentangan. Akibatnya,
pendekatan ini dapat mempertahankan kesalahan secara terus-menerus dan
menghambat perkembangan pengetahuan ilmiah.

\subsection{\texorpdfstring{Otoritas
(\emph{Authority})}{Otoritas (Authority)}}\label{otoritas-authority}

Pengetahuan melalui otoritas diperoleh dengan menerima informasi dari
individu atau lembaga yang dianggap memiliki keahlian atau kekuasaan
tertentu (Babbie, 2021). Dalam kehidupan akademik, mahasiswa menerima
banyak informasi dari dosen, buku teks, atau tokoh ilmiah sebagai sumber
yang dapat dipercaya. Pendekatan ini efisien karena memungkinkan
transfer pengetahuan secara cepat tanpa harus melakukan verifikasi
pribadi terhadap setiap klaim.

Sebagai contoh, seseorang mungkin percaya bahwa metode terapi tertentu
paling efektif karena direkomendasikan oleh figur publik atau pakar
terkenal. Dalam praktik profesional, otoritas memang memiliki peran
penting sebagai rujukan awal. Namun, dalam ilmu pengetahuan, pernyataan
otoritatif tetap harus didukung oleh bukti empiris yang dapat diuji dan
direplikasi.

Kelemahan utama pendekatan otoritas adalah potensi penerimaan informasi
secara tidak kritis. Ketergantungan berlebihan pada otoritas dapat
menghambat pemikiran kritis dan membuat individu menerima klaim tanpa
mempertanyakan dasar evidensinya. Dalam psikologi, sikap semacam ini
dapat mempertahankan praktik yang sebenarnya tidak didukung oleh
penelitian.

\subsection{\texorpdfstring{Intuisi
(\emph{Intuition})}{Intuisi (Intuition)}}\label{intuisi-intuition}

Intuisi adalah pengetahuan yang muncul secara spontan tanpa melalui
proses penalaran yang eksplisit (Kerlinger \& Lee, 2000). Individu
sering kali merasa ``yakin'' terhadap suatu kesimpulan tanpa mampu
menjelaskan proses logis yang mendasarinya. Intuisi dapat terbentuk dari
pengalaman masa lalu, pola yang tersimpan dalam memori, atau respons
emosional yang cepat.

Sebagai contoh, seorang konselor mungkin merasa bahwa klien tertentu
``tidak jujur'' hanya berdasarkan kesan awal selama sesi pertama.
Meskipun intuisi dapat menjadi sinyal awal untuk melakukan eksplorasi
lebih lanjut, intuisi tidak dapat dijadikan dasar kesimpulan profesional
tanpa dukungan data yang sistematis. Dalam penelitian, kesan awal harus
diuji melalui prosedur pengukuran yang terstandar agar tidak dipengaruhi
oleh bias pribadi.

Kelemahan utama intuisi adalah sifatnya yang subyektif dan sulit
diverifikasi. Intuisi tidak menyediakan prosedur sistematis untuk
menguji kebenarannya dan sangat rentan terhadap bias kognitif,
stereotip, serta pengaruh emosi. Oleh karena itu, intuisi tidak dapat
dijadikan landasan utama dalam pengambilan keputusan ilmiah.

\subsection{\texorpdfstring{Rasionalisme
(\emph{Rationalism})}{Rasionalisme (Rationalism)}}\label{rasionalisme-rationalism}

Rasionalisme menekankan penggunaan penalaran logis sebagai sumber utama
pengetahuan (Creswell \& Clark, 2018). Dalam pendekatan ini, individu
menarik kesimpulan melalui proses deduksi berdasarkan prinsip umum yang
dianggap benar. Konsistensi logis menjadi ukuran utama dalam menentukan
kebenaran suatu pernyataan.

Sebagai ilustrasi, seseorang dapat berargumen bahwa ``semua individu
yang mengalami stres berat akan mengalami penurunan konsentrasi;
mahasiswa A mengalami stres berat; maka mahasiswa A akan mengalami
penurunan konsentrasi.'' Secara logis, argumen tersebut tampak valid.
Namun, dalam kenyataannya, respons individu terhadap stres sangat
bervariasi dan dipengaruhi oleh banyak faktor lain.

Kelemahan utama rasionalisme adalah kemungkinan menghasilkan kesimpulan
yang logis tetapi tidak sesuai dengan realitas empiris. Penalaran yang
konsisten secara logika belum tentu benar secara faktual. Tanpa
pengujian empiris, rasionalisme berisiko menghasilkan teori yang elegan
secara konseptual tetapi tidak akurat dalam menjelaskan fenomena nyata.

\subsection{\texorpdfstring{Empirisme
(\emph{Empiricism})}{Empirisme (Empiricism)}}\label{empirisme-empiricism}

Empirisme menekankan observasi dan pengalaman indrawi sebagai sumber
utama pengetahuan (Babbie, 2021; Kerlinger \& Lee, 2000). Pengetahuan
diperoleh melalui pengamatan langsung terhadap fenomena, kemudian
disusun menjadi kesimpulan berdasarkan pola yang ditemukan. Pendekatan
ini menjadi fondasi penting dalam penelitian psikologi karena menekankan
pentingnya data yang dapat diamati.

Sebagai contoh, seorang peneliti mungkin mengamati bahwa siswa yang
mengikuti program bimbingan belajar menunjukkan peningkatan nilai.
Berdasarkan pengamatan tersebut, peneliti dapat menyimpulkan bahwa
program tersebut efektif. Namun, tanpa kontrol terhadap variabel lain,
kesimpulan tersebut mungkin prematur karena peningkatan nilai dapat
dipengaruhi oleh faktor tambahan seperti motivasi atau dukungan
keluarga.

Kelemahan utama empirisme adalah ketergantungannya pada persepsi dan
interpretasi manusia yang tidak selalu obyektif. Observasi dapat
dipengaruhi oleh bias peneliti, kesalahan pengukuran, atau kondisi
situasional tertentu. Tanpa prosedur sistematis dan kontrol yang
memadai, empirisme dapat menghasilkan generalisasi yang keliru.

\section{Metode Ilmiah dan Penelitian
Psikologi}\label{metode-ilmiah-dan-penelitian-psikologi}

Metode ilmiah merupakan pendekatan sistematis dalam memperoleh
pengetahuan dengan mengintegrasikan rasionalisme dan empirisme dalam
satu kerangka penyelidikan ilmiah (Creswell \& Clark, 2018; Kerlinger \&
Lee, 2000). Metode ini memungkinkan pengetahuan diperoleh secara
objektif, terkontrol, dan dapat diuji.

Secara umum, metode ilmiah melibatkan tahapan:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Observasi terhadap fenomena psikologis
\item
  Perumusan masalah dan dugaan sementara
\item
  Pengujian dugaan melalui pengumpulan data
\item
  Evaluasi dan penarikan kesimpulan
\end{enumerate}

Dalam psikologi, metode ilmiah digunakan untuk memastikan bahwa
penjelasan mengenai perilaku dan proses mental manusia didasarkan pada
bukti, bukan pada asumsi atau kepercayaan semata.

\section{Mengapa Metode Ilmiah Penting bagi Mahasiswa
Psikologi?}\label{mengapa-metode-ilmiah-penting-bagi-mahasiswa-psikologi}

Sebagai mahasiswa psikologi, memahami metode ilmiah bukan sekadar
kewajiban akademik, melainkan kebutuhan profesional. Keputusan yang
berkaitan dengan asesmen, intervensi, maupun kebijakan psikologis harus
didasarkan pada bukti, bukan pada opini.

Metode ilmiah membantu mahasiswa:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Menghindari kesalahan berpikir
\item
  Menguji klaim psikologis secara kritis
\item
  Membedakan fakta dari mitos
\item
  Mengambil keputusan berbasis bukti (\emph{evidence-based practice})
\end{itemize}

Dengan fondasi ini, mahasiswa akan lebih siap mempelajari logika
penelitian, desain kuantitatif, maupun pendekatan kualitatif pada
bab-bab selanjutnya.

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-tip-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-tip-color}{\faLightbulb}\hspace{0.5em}{Rangkuman}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-tip-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Pengetahuan dan ilmu pengetahuan adalah dua konsep yang berbeda.
\item
  Manusia memperoleh pengetahuan melalui berbagai cara, tetapi tidak
  semuanya menghasilkan kebenaran ilmiah.
\item
  Metode ilmiah mengintegrasikan rasionalisme dan empirisme dalam proses
  yang sistematis dan dapat diuji.
\item
  Psikologi sebagai disiplin ilmu berkembang melalui penelitian ilmiah
  yang terbuka terhadap koreksi.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-important-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-important-color}{\faExclamation}\hspace{0.5em}{Refleksi \& Diskusi}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-important-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mengapa keyakinan yang telah lama dipercaya belum tentu benar secara
  ilmiah?
\item
  Dalam situasi apa intuisi dapat membantu, dan kapan intuisi berpotensi
  menyesatkan?
\item
  Berikan contoh fenomena psikologis yang memerlukan pembuktian ilmiah
  untuk menghindari kesimpulan keliru.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Hakikat Penelitian Ilmiah dalam
Psikologi}\label{hakikat-penelitian-ilmiah-dalam-psikologi}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-note-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-note-color}{\faInfo}\hspace{0.5em}{Capaian Pembelajaran}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-note-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

Setelah mempelajari bab ini, mahasiswa mampu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menjelaskan hakikat penelitian ilmiah dalam psikologi secara
  konseptual.
\item
  Menguraikan tujuan penelitian ilmiah dan perbedaannya.
\item
  Mengklasifikasikan jenis penelitian berdasarkan karakteristik
  metodologisnya.
\item
  Memahami siklus proses penelitian sebagai sistem yang dinamis.
\item
  Menjelaskan struktur dan elemen utama laporan penelitian ilmiah.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\section{Hakikat Penelitian Ilmiah}\label{hakikat-penelitian-ilmiah}

Penelitian ilmiah merupakan proses sistematis yang bertujuan untuk
memperoleh pengetahuan baru melalui penerapan metode ilmiah. Proses ini
melibatkan identifikasi masalah, perumusan pertanyaan, pengumpulan data,
serta interpretasi hasil berdasarkan prosedur yang dapat diuji dan
direplikasi (Babbie, 2021; Creswell \& Clark, 2018). Dalam psikologi,
penelitian menjadi sarana utama untuk membedakan klaim berbasis bukti
dari sekadar opini atau intuisi.

Kerlinger \& Lee (2000) menekankan bahwa penelitian ilmiah adalah
penyelidikan terkontrol, empiris, dan kritis terhadap proposisi
hipotetis mengenai hubungan antarvariabel. Artinya, penelitian tidak
hanya bertanya ``apa yang terjadi'', tetapi juga ``mengapa hal tersebut
terjadi'' dan ``bagaimana hubungan antarvariabel dapat dijelaskan secara
sistematis''. Dalam konteks psikologi, penelitian membantu menjelaskan
dinamika perilaku, emosi, dan kognisi secara lebih terstruktur.

Selain itu, penelitian ilmiah bersifat kumulatif dan terbuka terhadap
koreksi. Setiap temuan baru dapat memperkuat, memodifikasi, atau bahkan
membantah teori yang telah ada sebelumnya (Popper, 2005). Dengan
demikian, penelitian bukanlah upaya mencari kebenaran absolut, melainkan
proses berkelanjutan dalam mendekati pemahaman yang lebih akurat
mengenai fenomena psikologis.

\section{Tujuan Penelitian Ilmiah}\label{tujuan-penelitian-ilmiah}

Penelitian ilmiah dalam psikologi memiliki beberapa tujuan yang berbeda
tetapi saling berkaitan. Tujuan-tujuan ini mencerminkan tahapan
perkembangan pengetahuan ilmiah dari pemahaman awal hingga aplikasi
praktis (Bordens \& Abbott, 2018; Gravetter \& Forzano, 2018).

\subsection{Eksplorasi}\label{eksplorasi}

Penelitian eksploratif bertujuan untuk menjajaki fenomena yang masih
belum dipahami secara mendalam. Pada tahap ini, peneliti berusaha
mengidentifikasi pola awal, konsep dasar, atau isu penting yang layak
diteliti lebih lanjut. Eksplorasi sering digunakan ketika literatur yang
tersedia masih terbatas atau ketika fenomena baru muncul dalam
masyarakat.

Sebagai contoh, ketika media sosial mulai berkembang pesat, banyak
penelitian awal dilakukan untuk mengeksplorasi dampaknya terhadap
kesejahteraan psikologis remaja. Penelitian semacam ini tidak langsung
menguji hubungan sebab-akibat, tetapi bertujuan memahami pengalaman dan
pola perilaku secara umum. Tahap eksplorasi menjadi landasan penting
bagi penelitian deskriptif maupun eksplanatori selanjutnya.

\subsection{Deskripsi}\label{deskripsi}

Penelitian deskriptif bertujuan menggambarkan karakteristik suatu
fenomena secara sistematis dan akurat. Fokusnya adalah menjawab
pertanyaan ``bagaimana kondisi yang ada saat ini'' tanpa menguji
hubungan sebab-akibat (Neuman, 2014). Penelitian deskriptif sering
digunakan untuk memetakan prevalensi, distribusi, atau pola perilaku
dalam populasi tertentu.

Misalnya, penelitian yang menggambarkan tingkat kecemasan mahasiswa
selama pandemi memberikan gambaran umum kondisi psikologis kelompok
tersebut. Meskipun tidak menjelaskan penyebab kecemasan, penelitian
deskriptif memberikan data dasar yang sangat penting untuk perumusan
kebijakan atau penelitian lanjutan. Dengan demikian, deskripsi merupakan
tahap penting dalam membangun pemahaman empiris.

\subsection{Prediksi}\label{prediksi}

Tujuan prediktif dalam penelitian berkaitan dengan kemampuan untuk
memperkirakan suatu variabel berdasarkan variabel lain. Penelitian jenis
ini biasanya menggunakan pendekatan korelasional untuk mengidentifikasi
kekuatan hubungan antarvariabel (Gravetter \& Forzano, 2018). Prediksi
memiliki nilai praktis yang tinggi, terutama dalam konteks asesmen dan
intervensi psikologis.

Sebagai contoh, skor motivasi belajar dapat digunakan untuk memprediksi
prestasi akademik mahasiswa. Meskipun prediksi tidak selalu menunjukkan
hubungan sebab-akibat, informasi tersebut tetap bermanfaat dalam praktik
pendidikan. Penelitian prediktif membantu pengambilan keputusan berbasis
data yang lebih rasional.

\subsection{Eksplanasi}\label{eksplanasi}

Penelitian eksplanatori bertujuan menjelaskan hubungan sebab-akibat
antarvariabel. Untuk mencapai tujuan ini, peneliti harus mengontrol
variabel luar dan memanipulasi variabel independen secara sistematis
(Shadish dkk., 2002). Penelitian eksperimen merupakan pendekatan yang
paling umum digunakan untuk tujuan eksplanasi.

Sebagai contoh, untuk mengetahui apakah metode pembelajaran tertentu
meningkatkan motivasi belajar, peneliti perlu membandingkan kelompok
yang menerima perlakuan dengan kelompok kontrol. Dengan kontrol yang
memadai, peneliti dapat menarik kesimpulan mengenai hubungan kausal.
Eksplanasi memberikan kontribusi penting terhadap pengembangan teori
psikologi.

\subsection{Intervensi}\label{intervensi}

Tujuan intervensi berkaitan dengan upaya menciptakan perubahan yang
terencana melalui penerapan strategi tertentu. Penelitian intervensi
sering dilakukan dalam konteks klinis, pendidikan, maupun organisasi
untuk menguji efektivitas program tertentu (Kazdin, 2024). Tujuan ini
menunjukkan bahwa penelitian psikologi tidak hanya bersifat deskriptif,
tetapi juga transformatif.

Sebagai contoh, penelitian mengenai efektivitas terapi kognitif-perilaku
dalam mengurangi gejala depresi bertujuan memastikan bahwa intervensi
tersebut benar-benar memberikan manfaat. Hasil penelitian semacam ini
menjadi dasar praktik berbasis bukti (\emph{evidence-based practice}).
Dengan demikian, penelitian intervensi menghubungkan teori dengan
praktik nyata.

\section{Jenis-Jenis Penelitian}\label{jenis-jenis-penelitian}

Penelitian dapat diklasifikasikan berdasarkan berbagai kriteria,
termasuk tujuan, pendekatan, waktu pengumpulan data, dan desain
metodologis. Klasifikasi ini membantu peneliti memilih strategi yang
sesuai dengan pertanyaan penelitian (Creswell \& Clark, 2018; Neuman,
2014).

\subsection{Deskriptif vs.~Analitis}\label{deskriptif-vs.-analitis}

Penelitian deskriptif berfokus pada penggambaran fenomena, sedangkan
penelitian analitis bertujuan menguji hubungan atau menjelaskan
sebab-akibat. Penelitian analitis memerlukan kerangka teori yang lebih
kuat serta desain yang memungkinkan pengujian hipotesis. Perbedaan ini
penting karena menentukan tingkat kompleksitas metodologi yang
digunakan.

\subsection{Terapan vs.~Fundamental}\label{terapan-vs.-fundamental}

Penelitian fundamental bertujuan memperluas pemahaman teoretis tanpa
mempertimbangkan aplikasi langsung. Sebaliknya, penelitian terapan
berfokus pada penyelesaian masalah praktis yang dihadapi masyarakat
(Bordens \& Abbott, 2018). Kedua jenis penelitian ini saling melengkapi
dalam perkembangan ilmu psikologi.

\subsection{Kuantitatif
vs.~Kualitatif}\label{kuantitatif-vs.-kualitatif}

Penelitian kuantitatif berakar pada paradigma positivisme yang
menekankan objektivitas, pengukuran numerik, dan pengujian hipotesis
(Creswell \& Clark, 2018). Pendekatan ini biasanya menggunakan desain
terstruktur, instrumen terstandar, dan sampel besar untuk memungkinkan
generalisasi.

Sebaliknya, penelitian kualitatif berakar pada paradigma konstruktivisme
yang menekankan pemahaman makna subjektif dan konteks sosial (Denzin \&
Lincoln, 2018). Pendekatan ini menggunakan data berupa teks, wawancara,
atau observasi mendalam untuk memahami pengalaman partisipan secara
holistik.

\subsection{Eksperimental
vs.~Noneksperimental}\label{eksperimental-vs.-noneksperimental}

Penelitian eksperimental melibatkan manipulasi variabel independen dan
kontrol terhadap variabel luar untuk menguji hubungan sebab-akibat
(Shadish dkk., 2002). Penelitian noneksperimental, seperti survei atau
studi korelasional, tidak melibatkan manipulasi variabel tetapi tetap
memberikan informasi penting mengenai hubungan antarvariabel.

\section{Siklus Proses Penelitian}\label{siklus-proses-penelitian}

Penelitian ilmiah merupakan proses siklik yang melibatkan tahapan yang
saling berkaitan. Proses ini dimulai dari identifikasi masalah dan
berlanjut hingga interpretasi serta evaluasi hasil (Babbie, 2021).
Setiap tahap memengaruhi tahap berikutnya, sehingga penelitian bukanlah
prosedur linear yang kaku.

Tinjauan literatur menjadi tahap penting dalam proses ini karena
membantu peneliti memahami posisi penelitiannya dalam konteks ilmu yang
lebih luas. Setelah itu, peneliti merancang desain penelitian,
mengumpulkan data, dan melakukan analisis. Hasil penelitian kemudian
diinterpretasikan dalam kaitannya dengan teori dan penelitian
sebelumnya.

Siklus penelitian tidak berhenti pada publikasi hasil. Temuan baru dapat
memunculkan pertanyaan lanjutan yang memulai siklus berikutnya. Dengan
demikian, penelitian merupakan proses dinamis yang terus berkembang.

Tahapan umum dalam proses penelitian meliputi:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Identifikasi kebutuhan atau masalah penelitian
\item
  Definisi masalah secara jelas
\item
  Tinjauan literatur
\item
  Perumusan hipotesis atau pertanyaan penelitian
\item
  Perancangan desain penelitian
\item
  Pengumpulan dan analisis data
\item
  Interpretasi dan evaluasi hasil
\end{enumerate}

\section{Elemen Penelitian Ilmiah}\label{elemen-penelitian-ilmiah}

Penelitian ilmiah memiliki struktur yang sistematis dan terstandar.
Struktur ini tidak sekadar format penulisan, tetapi mencerminkan logika
berpikir ilmiah yang transparan dan dapat diuji (American Psychological
Association, 2020). Setiap elemen dalam laporan penelitian memiliki
fungsi epistemologis tertentu dalam membangun pengetahuan yang dapat
dipertanggungjawabkan.

\subsection{Pendahuluan}\label{pendahuluan-1}

Pendahuluan menjelaskan latar belakang masalah, konteks fenomena, serta
alasan pentingnya penelitian dilakukan. Bagian ini membangun argumentasi
ilmiah yang mengarah pada pertanyaan penelitian yang spesifik (Creswell
\& Clark, 2018). Dalam psikologi, pendahuluan biasanya menunjukkan
kesenjangan antara fenomena empiris dan penjelasan teoretis yang
tersedia.

\subsection{Tinjauan Literatur}\label{tinjauan-literatur}

Tinjauan literatur menempatkan penelitian dalam tradisi ilmiah yang
telah ada. Bagian ini menyajikan teori dan temuan terdahulu secara
kritis untuk menunjukkan posisi penelitian yang sedang dilakukan
(Neuman, 2014). Tujuannya adalah mengidentifikasi kesenjangan atau
inkonsistensi yang menjadi dasar penelitian baru.

\subsection{Rumusan Masalah dan
Hipotesis}\label{rumusan-masalah-dan-hipotesis}

Rumusan masalah mengarahkan fokus penelitian agar jelas dan terukur.
Dalam penelitian kuantitatif, rumusan masalah biasanya diterjemahkan
menjadi hipotesis yang dapat diuji secara empiris (Kerlinger \& Lee,
2000). Pada penelitian kualitatif, rumusan masalah lebih berbentuk
pertanyaan terbuka yang mengarahkan eksplorasi makna.

\subsection{Metode Penelitian}\label{metode-penelitian}

Bagian metode menjelaskan desain, partisipan, instrumen, prosedur, dan
teknik analisis data. Transparansi dalam metode memungkinkan penelitian
direplikasi oleh peneliti lain (Gravetter \& Forzano, 2018). Bagian ini
menjawab pertanyaan bagaimana pengetahuan diperoleh secara sistematis.

\subsection{Hasil}\label{hasil}

Bagian hasil menyajikan temuan penelitian secara objektif tanpa
interpretasi berlebihan. Dalam penelitian kuantitatif, hasil biasanya
disajikan dalam bentuk statistik, sedangkan dalam penelitian kualitatif
berupa tema atau kategori utama (Field, 2018). Fokusnya adalah pada apa
yang ditemukan dari data.

\subsection{Diskusi}\label{diskusi}

Diskusi menginterpretasikan hasil penelitian dalam kaitannya dengan
hipotesis dan teori yang digunakan. Bagian ini juga membahas implikasi
serta keterbatasan penelitian (American Psychological Association,
2020). Diskusi menunjukkan kontribusi penelitian terhadap pengembangan
ilmu psikologi.

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-tip-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-tip-color}{\faLightbulb}\hspace{0.5em}{Rangkuman}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-tip-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Penelitian ilmiah adalah proses sistematis untuk memperoleh
  pengetahuan baru melalui metode ilmiah.
\item
  Tujuan penelitian meliputi eksplorasi, deskripsi, prediksi,
  eksplanasi, dan intervensi.
\item
  Penelitian dapat diklasifikasikan berdasarkan tujuan, pendekatan, dan
  desain metodologis.
\item
  Proses penelitian bersifat siklik dan berkelanjutan.
\item
  Laporan penelitian memiliki struktur yang terstandar untuk menjaga
  transparansi dan replikasi.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-important-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-important-color}{\faExclamation}\hspace{0.5em}{Refleksi \& Diskusi}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-important-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Jelaskan dengan kata-kata Anda sendiri apa yang membedakan penelitian
  ilmiah dari sekadar pengumpulan informasi.
\item
  Dari lima tujuan penelitian (eksplorasi, deskripsi, prediksi,
  eksplanasi, dan intervensi), berikan masing-masing satu contoh dalam
  konteks psikologi.
\item
  Mengapa penelitian ilmiah harus mengikuti struktur yang sistematis
  (pendahuluan, tinjauan literatur, metode, hasil, dan diskusi)?
\item
  Apa perbedaan utama antara penelitian kuantitatif dan kualitatif dalam
  hal tujuan dan pendekatan?
\item
  Jika Anda ingin meneliti fenomena ``kepercayaan diri mahasiswa saat
  presentasi'', pendekatan apa yang akan Anda pilih? Jelaskan alasan
  Anda secara singkat.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Tinjauan Literatur dan Pengembangan Kerangka
Teoretis}\label{tinjauan-literatur-dan-pengembangan-kerangka-teoretis}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-note-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-note-color}{\faInfo}\hspace{0.5em}{Capaian Pembelajaran}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-note-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

Setelah mempelajari bab ini, mahasiswa diharapkan mampu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menjelaskan pengertian tinjauan literatur serta perannya dalam proses
  penelitian ilmiah.
\item
  Menjelaskan tujuan tinjauan literatur dalam membangun landasan
  teoretis penelitian.
\item
  Mengidentifikasi berbagai jenis sumber literatur ilmiah yang relevan
  dengan topik penelitian.
\item
  Menilai kualitas sumber pustaka berdasarkan relevansi, kemutakhiran,
  dan kredibilitas ilmiahnya.
\item
  Menggunakan strategi penelusuran literatur secara sistematis, seperti
  backward referencing dan forward referencing.
\item
  Memahami prinsip etika akademik dalam penggunaan sumber literatur dan
  penulisan kutipan.
\item
  Mengintegrasikan teori dan temuan penelitian sebelumnya dalam suatu
  kerangka teoretis.
\item
  Mengembangkan model konseptual penelitian yang menjelaskan hubungan
  antar variabel.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\section{Pengertian Tinjauan
Literatur}\label{pengertian-tinjauan-literatur}

Dalam penelitian ilmiah, peneliti tidak memulai penelitian dari ruang
kosong. Sebaliknya, penelitian selalu dibangun di atas pengetahuan yang
telah dikembangkan oleh para peneliti sebelumnya. Oleh karena itu, salah
satu tahap penting dalam proses penelitian adalah melakukan tinjauan
literatur atau tinjauan pustaka.

Tinjauan literatur merupakan proses sistematis untuk mengidentifikasi,
mengevaluasi, dan mensintesis berbagai sumber ilmiah yang relevan dengan
topik penelitian. Melalui proses ini, peneliti dapat memahami
perkembangan teori, temuan empiris, serta pendekatan metodologis yang
telah digunakan dalam penelitian sebelumnya.

Secara umum, tujuan utama tinjauan literatur adalah untuk menemukan
konsep, teori, atau generalisasi yang dapat dijadikan landasan teoretis
bagi penelitian yang akan dilakukan. Selain itu, tinjauan literatur juga
membantu peneliti menemukan metode penelitian yang tepat serta
memperluas pemahaman mengenai fenomena yang diteliti.

Menurut Creswell \& Clark (2018), tinjauan literatur memiliki beberapa
fungsi penting dalam penelitian, antara lain:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menunjukkan bahwa peneliti memahami perkembangan pengetahuan pada
  bidang yang diteliti.
\item
  Mengidentifikasi kesenjangan penelitian (\emph{research gap}).
\item
  Memberikan dasar konseptual bagi pengembangan hipotesis atau
  pertanyaan penelitian.
\item
  Menjelaskan bagaimana penelitian yang dilakukan berkontribusi pada
  pengembangan ilmu pengetahuan.
\end{enumerate}

Dengan demikian, tinjauan literatur tidak sekadar menjadi kumpulan
ringkasan penelitian terdahulu, tetapi merupakan analisis kritis yang
membantu membangun kerangka berpikir penelitian.

\section{Tujuan Tinjauan Literatur dalam
Penelitian}\label{tujuan-tinjauan-literatur-dalam-penelitian}

Dalam penelitian ilmiah, tinjauan literatur memiliki beberapa tujuan
utama, yaitu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Menyusun landasan teori penelitian

  Penelitian membutuhkan kerangka konseptual yang jelas untuk
  menjelaskan hubungan antar variabel yang diteliti. Melalui tinjauan
  literatur, peneliti dapat menemukan teori-teori yang relevan untuk
  menjelaskan fenomena yang sedang diteliti.

  Sebagai contoh, penelitian mengenai motivasi belajar dapat menggunakan
  teori \emph{self-determination} dari Ryan \& Deci (2000) sebagai
  landasan untuk memahami bagaimana kebutuhan psikologis memengaruhi
  motivasi individu.
\item
  Mengidentifikasi temuan penelitian sebelumnya

  Tinjauan literatur membantu peneliti mengetahui apa saja yang telah
  ditemukan oleh penelitian sebelumnya. Hal ini penting untuk
  menghindari duplikasi penelitian serta membantu peneliti memahami pola
  temuan yang telah ada. Menurut Hart (2025), tinjauan literatur yang
  baik mampu menunjukkan konsistensi maupun perbedaan temuan antar
  penelitian.
\item
  Menentukan pendekatan metodologis yang sesuai

  Selain teori, peneliti juga dapat mempelajari metode yang digunakan
  dalam penelitian sebelumnya. Informasi ini membantu peneliti memilih
  desain penelitian, instrumen pengukuran, dan teknik analisis data yang
  paling tepat.
\item
  Memperluas pemahaman terhadap fenomena penelitian

  Melalui berbagai sumber ilmiah, peneliti dapat memperoleh pemahaman
  yang lebih luas tentang konteks sosial, budaya, maupun psikologis dari
  fenomena yang diteliti.
\end{enumerate}

Dengan demikian, tinjauan literatur berfungsi sebagai fondasi ilmiah
yang memperkuat argumen dan rasionalitas penelitian.

\section{Sumber-sumber Literatur
Ilmiah}\label{sumber-sumber-literatur-ilmiah}

Sumber pustaka dalam penelitian dapat dibedakan menjadi dua kategori
utama, yaitu sumber acuan umum dan sumber acuan khusus.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Sumber acuan umum

  Sumber acuan umum biasanya digunakan untuk memahami konsep dasar atau
  teori yang bersifat umum. Contoh sumber acuan umum antara lain:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Buku teks akademik
  \item
    Ensiklopedia ilmiah
  \item
    \emph{Handbook} dalam bidang ilmu tertentu
  \end{itemize}

  Sumber ini umumnya memberikan gambaran konseptual yang luas mengenai
  suatu topik penelitian.
\item
  Sumber acuan khusus

  Sumber acuan khusus biasanya berisi hasil penelitian yang lebih
  spesifik dan mutakhir. Beberapa contoh sumber acuan khusus antara
  lain:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Artikel jurnal ilmiah
  \item
    Disertasi atau tesis
  \item
    Laporan penelitian
  \item
    Prosiding konferensi ilmiah
  \item
    Makalah seminar
  \item
    Basis data ilmiah di internet
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Dalam penelitian ilmiah, artikel jurnal umumnya dianggap sebagai sumber
referensi yang paling penting karena memuat temuan penelitian terbaru
yang telah melalui proses peer review.

\section{Kriteria Sumber Literatur yang
Baik}\label{kriteria-sumber-literatur-yang-baik}

Tidak semua sumber bacaan dapat dijadikan rujukan dalam penelitian
ilmiah. Oleh karena itu, peneliti perlu mempertimbangkan beberapa
kriteria ketika memilih sumber literatur.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Relevansi

  Sumber literatur harus berkaitan langsung dengan topik penelitian yang
  sedang dikaji. Literatur yang tidak relevan hanya akan memperluas
  pembahasan tanpa memberikan kontribusi substantif.
\item
  Kemutakhiran

  Dalam banyak bidang ilmu, terutama psikologi dan ilmu sosial,
  pengetahuan terus berkembang. Oleh karena itu, peneliti dianjurkan
  menggunakan sumber yang relatif mutakhir agar penelitian mencerminkan
  perkembangan terbaru dalam bidang tersebut.
\item
  Kredibilitas ilmiah

  Sumber literatur harus berasal dari publikasi ilmiah yang memiliki
  reputasi baik, seperti jurnal akademik yang terindeks atau penerbit
  akademik yang terpercaya.
\end{enumerate}

Perlu diingat bahwa kualitas penelitian tidak ditentukan oleh banyaknya
jumlah referensi yang digunakan, melainkan oleh relevansi dan kualitas
referensi tersebut.

\section{Strategi Menelusuri
Literatur}\label{strategi-menelusuri-literatur}

Menemukan literatur yang relevan merupakan keterampilan penting bagi
seorang peneliti. Terdapat beberapa strategi yang dapat digunakan untuk
menelusuri literatur ilmiah.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \emph{Backward referencing}

  \emph{Backward referencing} dilakukan dengan menelusuri daftar pustaka
  dari artikel atau buku yang dianggap penting. Dengan cara ini,
  peneliti dapat menemukan sumber-sumber yang menjadi dasar bagi
  penelitian tersebut. Strategi ini membantu peneliti memahami
  perkembangan awal suatu konsep atau teori.
\item
  \emph{Forward referencing}

  \emph{Forward referencing} dilakukan dengan mencari artikel-artikel
  yang mengutip suatu karya ilmiah tertentu. Cara ini membantu peneliti
  mengetahui bagaimana suatu teori atau temuan penelitian berkembang
  dari waktu ke waktu. Saat ini, proses \emph{forward referencing} dapat
  dilakukan dengan mudah melalui berbagai basis data ilmiah seperti
  Google Scholar atau Scopus.
\end{enumerate}

Kombinasi kedua strategi ini memungkinkan peneliti memperoleh gambaran
yang lebih komprehensif mengenai perkembangan penelitian pada suatu
topik.

\section{Etika Penggunaan Literatur dan
Pengutipan}\label{etika-penggunaan-literatur-dan-pengutipan}

Dalam penulisan karya ilmiah, penggunaan sumber literatur harus
mengikuti prinsip etika akademik. Setiap gagasan, teori, atau data yang
berasal dari sumber lain harus disertai dengan kutipan yang jelas.

Kutipan merupakan cara untuk memberi informasi kepada pembaca bahwa
sebagian gagasan dalam tulisan berasal dari karya ilmiah sebelumnya.
Selain itu, pengutipan juga berfungsi untuk:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menghargai karya ilmiah peneliti lain
\item
  Menunjukkan dasar ilmiah dari argumentasi peneliti
\item
  Memberikan kesempatan kepada pembaca untuk menelusuri sumber asli
\item
  Menjaga integritas dan kejujuran akademik
\end{enumerate}

Dalam psikologi, gaya penulisan kutipan yang paling banyak digunakan
adalah gaya American Psychological Association (APA). Format kutipan
biasanya ditulis dalam bentuk:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kutipan naratif}: penulis menjadi bagian dari kalimat. Contoh:
  Bandura (1986) menyatakan bahwa pembelajaran sosial terjadi melalui
  proses observasi.
\item
  \textbf{Kutipan dalam tanda kurung}: penulis ditulis dalam kurung.
  Contoh: Pembelajaran sosial dapat terjadi melalui observasi terhadap
  perilaku orang lain (Bandura, 1986).
\end{itemize}

Peneliti harus memastikan bahwa setiap sumber yang dikutip dalam teks
tercantum dalam daftar pustaka.

\section{Pengembangan Kerangka
Teoretis}\label{pengembangan-kerangka-teoretis}

Kerangka teoretis merupakan struktur konseptual yang menjelaskan
hubungan antara konsep atau variabel utama dalam suatu penelitian.
Kerangka ini dibangun berdasarkan teori-teori yang relevan serta temuan
empiris dari penelitian sebelumnya. Dengan demikian, kerangka teoretis
berfungsi sebagai landasan logis yang menjelaskan mengapa suatu variabel
diperkirakan berhubungan dengan variabel lainnya.

Dalam ilmu pengetahuan, teori berperan penting dalam menjelaskan
fenomena yang diamati. Kerlinger \& Lee (2000) mendefinisikan teori
sebagai \emph{``a set of interrelated constructs (concepts),
definitions, and propositions that present a systematic view of
phenomena by specifying relations among variables''}. Definisi ini
menegaskan bahwa teori menyediakan penjelasan sistematis mengenai
hubungan antar variabel yang dapat digunakan untuk memahami dan
memprediksi fenomena tertentu.

Kerangka teoretis dalam penelitian pada dasarnya merupakan penerapan
teori tersebut untuk menjelaskan fenomena yang menjadi fokus penelitian.
Menurut Creswell dan Creswell (2018), kerangka teoretis memberikan dasar
konseptual yang membantu peneliti menjelaskan hubungan antar variabel,
sekaligus menjadi pijakan dalam merumuskan hipotesis penelitian.

Dalam penelitian psikologi, kerangka teoretis memiliki beberapa fungsi
penting.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Menjelaskan fenomena penelitian secara konseptual

  Kerangka teoretis membantu peneliti memahami fenomena penelitian
  melalui perspektif teori tertentu. Melalui teori, peneliti dapat
  menjelaskan mekanisme psikologis yang mendasari suatu perilaku atau
  pengalaman manusia.

  Sebagai contoh, penelitian mengenai perilaku prososial sering
  dijelaskan melalui teori empati. Batson (2011) menyatakan bahwa empati
  terhadap penderitaan orang lain dapat memunculkan motivasi altruistik
  untuk membantu individu tersebut. Dengan menggunakan teori tersebut,
  peneliti dapat menjelaskan mengapa empati diperkirakan berhubungan
  dengan perilaku menolong.
\item
  Mengidentifikasi variabel penelitian yang relevan

  Teori juga membantu peneliti menentukan variabel-variabel yang penting
  dalam menjelaskan fenomena yang diteliti. Variabel penelitian biasanya
  berasal dari konsep-konsep yang terdapat dalam teori.

  Misalnya, dalam penelitian mengenai stres kerja, teori \emph{Job
  Demand--Resources Model} menjelaskan bahwa kesejahteraan karyawan
  dipengaruhi oleh tuntutan pekerjaan (\emph{job demands}) dan sumber
  daya pekerjaan (\emph{job resources}). Tuntutan pekerjaan yang tinggi
  dapat meningkatkan stres, sementara sumber daya seperti dukungan
  sosial atau otonomi kerja dapat mengurangi dampak negatif tersebut
  (Bakker \& Demerouti, 2007).

  Dengan merujuk pada teori tersebut, peneliti dapat menentukan
  variabel-variabel penelitian seperti tuntutan kerja, dukungan sosial,
  dan kesejahteraan psikologis.
\item
  Menjelaskan hubungan antar variabel

  Selain membantu menentukan variabel penelitian, teori juga memberikan
  penjelasan mengenai hubungan antar variabel tersebut. Hubungan ini
  tidak hanya didasarkan pada asumsi peneliti, tetapi pada argumentasi
  teoretis yang didukung oleh penelitian sebelumnya.

  Ridley (2012) menyatakan bahwa tinjauan literatur yang baik tidak
  hanya merangkum penelitian sebelumnya, tetapi juga mengintegrasikan
  berbagai temuan tersebut untuk membangun argumen yang logis mengenai
  hubungan antar variabel. Oleh karena itu, kerangka teoretis harus
  mampu menunjukkan bagaimana teori dan penelitian sebelumnya saling
  mendukung dalam menjelaskan fenomena yang diteliti.
\item
  Menjadi dasar bagi pengembangan hipotesis penelitian

  Kerangka teoretis juga menjadi dasar bagi perumusan hipotesis
  penelitian. Hipotesis merupakan pernyataan mengenai hubungan yang
  diperkirakan terjadi antara dua atau lebih variabel yang dapat diuji
  secara empiris.

  Menurut Neuman (2014), hipotesis yang baik harus memiliki dasar
  teoritis yang jelas. Artinya, hubungan antar variabel yang diajukan
  dalam hipotesis harus dapat dijelaskan melalui teori atau temuan
  penelitian sebelumnya.
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-tip-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-tip-color}{\faLightbulb}\hspace{0.5em}{Rangkuman}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-tip-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tinjauan literatur merupakan proses sistematis untuk menelaah teori,
  konsep, dan temuan penelitian sebelumnya yang relevan dengan topik
  penelitian.
\item
  Tinjauan literatur membantu peneliti memahami perkembangan pengetahuan
  dalam suatu bidang serta mengidentifikasi kesenjangan penelitian.
\item
  Sumber literatur dapat berasal dari berbagai publikasi ilmiah, seperti
  buku teks, artikel jurnal, laporan penelitian, tesis, disertasi, dan
  prosiding konferensi.
\item
  Pemilihan sumber pustaka perlu mempertimbangkan relevansi dengan topik
  penelitian, kemutakhiran sumber, serta kualitas ilmiah publikasi.
\item
  Penelusuran literatur dapat dilakukan melalui berbagai strategi,
  antara lain menelusuri daftar pustaka dari sumber penting
  (\emph{backward referencing}) dan mencari penelitian yang mengutip
  sumber tersebut (\emph{forward referencing}).
\item
  Penggunaan literatur dalam karya ilmiah harus mengikuti prinsip etika
  akademik, termasuk mencantumkan sumber kutipan secara tepat untuk
  menghindari plagiarisme.
\item
  Kerangka teoretis merupakan struktur konseptual yang menjelaskan
  hubungan antar konsep atau variabel dalam penelitian.
\item
  Kerangka teoretis dibangun dengan mengintegrasikan teori dan temuan
  penelitian sebelumnya untuk menjelaskan fenomena yang diteliti.
\item
  Kerangka teoretis menjadi dasar bagi pengembangan model konseptual
  penelitian serta perumusan hipotesis.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-important-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-important-color}{\faExclamation}\hspace{0.5em}{Refleksi \& DIskusi}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-important-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mengapa tinjauan literatur menjadi bagian penting dalam penyusunan
  proposal atau laporan penelitian?
\item
  Apa perbedaan fungsi buku teks dan artikel jurnal ilmiah dalam
  penyusunan tinjauan literatur?
\item
  Bagaimana cara menentukan apakah suatu sumber literatur cukup kredibel
  untuk dijadikan referensi penelitian?
\item
  Mengapa peneliti perlu menggunakan sumber pustaka yang relatif
  mutakhir dalam penelitian ilmiah?
\item
  Bagaimana strategi yang dapat digunakan untuk menemukan literatur yang
  relevan dengan topik penelitian?
\item
  Mengapa pengutipan yang tepat penting dalam menjaga integritas
  akademik dalam penelitian?
\item
  Bagaimana teori membantu peneliti menjelaskan hubungan antar variabel
  dalam suatu penelitian?
\item
  Pilih satu topik penelitian psikologi, lalu diskusikan teori apa saja
  yang dapat digunakan sebagai dasar penyusunan kerangka teoretis
  penelitian tersebut.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Desain Penelitian dan Strategi Pengumpulan
Data}\label{desain-penelitian-dan-strategi-pengumpulan-data}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-note-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-note-color}{\faInfo}\hspace{0.5em}{Capaian Pembelajaran}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-note-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

Setelah mempelajari bab ini, mahasiswa mampu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Menjelaskan pengertian dan fungsi desain penelitian dalam proses
  penelitian ilmiah.
\item
  Mengidentifikasi berbagai klasifikasi desain penelitian berdasarkan
  jumlah kontak dengan partisipan, periode penelitian, sumber
  investigasi, dan metode penelitian.
\item
  Membedakan desain penelitian eksperimental, kuasi-eksperimental, dan
  non-eksperimental beserta karakteristik utamanya.
\item
  Menjelaskan berbagai metode pengumpulan data yang umum digunakan dalam
  penelitian psikologi.
\item
  Membedakan metode pengumpulan data berdasarkan sumber data, jenis
  data, dan interpretasi data.
\item
  Memahami hubungan antara desain penelitian dan strategi pengumpulan
  data dalam menjawab pertanyaan penelitian.
\end{enumerate}

\end{tcolorbox}

\section{Pengertian Desain
Penelitian}\label{pengertian-desain-penelitian}

Desain penelitian merupakan rencana sistematis yang disusun peneliti
untuk menjawab pertanyaan penelitian secara terarah dan dapat
dipertanggungjawabkan secara ilmiah. Dalam metodologi penelitian, desain
penelitian sering dipahami sebagai \emph{framework} atau kerangka kerja
yang menggambarkan bagaimana suatu penelitian akan dilaksanakan, mulai
dari perumusan masalah hingga analisis data. Dengan adanya desain
penelitian, peneliti dapat memastikan bahwa setiap langkah penelitian
saling berkaitan dan mendukung tujuan penelitian yang ingin dicapai
(Babbie, 2021).

Creswell \& Creswell (2018) menjelaskan bahwa desain penelitian
merupakan rencana yang menghubungkan pertanyaan penelitian dengan
prosedur pengumpulan data, teknik analisis data, dan interpretasi hasil
penelitian. Desain penelitian tidak hanya menentukan metode apa yang
digunakan, tetapi juga bagaimana metode tersebut diterapkan secara
sistematis. Oleh karena itu, penyusunan desain penelitian merupakan
tahap penting yang menentukan kualitas suatu penelitian.

Dalam konteks penelitian psikologi, desain penelitian menjadi sangat
penting karena fenomena psikologis sering kali kompleks dan melibatkan
berbagai faktor yang saling berinteraksi. Desain penelitian yang baik
membantu peneliti memilih pendekatan metodologis yang tepat serta
menghindari kesalahan prosedural yang dapat memengaruhi validitas
penelitian.

\section{Fungsi Desain Penelitian}\label{fungsi-desain-penelitian}

Desain penelitian memiliki beberapa fungsi penting dalam proses
penelitian ilmiah. Secara umum, desain penelitian membantu peneliti
merencanakan dan mengorganisasi seluruh tahapan penelitian agar berjalan
secara sistematis.

Beberapa fungsi utama desain penelitian antara lain:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Memberikan kerangka kerja penelitian\\
  Desain penelitian menyediakan panduan yang jelas mengenai
  langkah-langkah yang harus dilakukan selama penelitian. Kerangka ini
  membantu peneliti menjaga konsistensi antara pertanyaan penelitian,
  metode yang digunakan, serta jenis data yang dikumpulkan. Dengan
  demikian, proses penelitian dapat berlangsung secara lebih terarah dan
  sistematis.
\item
  Menjamin kualitas penelitian\\
  Desain penelitian yang baik membantu memastikan bahwa prosedur
  penelitian mampu menghasilkan data yang valid dan reliabel. Melalui
  perencanaan yang matang, peneliti dapat mengurangi potensi bias serta
  meningkatkan akurasi hasil penelitian. Hal ini sangat penting terutama
  dalam penelitian psikologi yang sering melibatkan pengukuran konstruk
  yang kompleks.
\item
  Mengoptimalkan penggunaan sumber daya penelitian\\
  Penelitian sering kali dibatasi oleh waktu, biaya, dan sumber daya
  manusia. Desain penelitian membantu peneliti merencanakan penggunaan
  sumber daya secara efisien sehingga penelitian dapat dilaksanakan
  secara realistis. Dengan perencanaan yang baik, peneliti dapat
  menghindari prosedur yang tidak perlu atau tidak relevan dengan tujuan
  penelitian.
\end{enumerate}

\section{Komponen Utama Desain
Penelitian}\label{komponen-utama-desain-penelitian}

Secara umum, desain penelitian mencakup beberapa komponen utama yang
saling berkaitan. Komponen-komponen ini membentuk suatu sistem yang
memastikan bahwa penelitian dilakukan secara logis dan sistematis.

Komponen utama desain penelitian meliputi:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Rumusan masalah atau pertanyaan penelitian}\\
  Rumusan masalah merupakan titik awal dari seluruh proses penelitian.
  Pertanyaan penelitian menentukan fokus penelitian serta jenis
  informasi yang perlu dikumpulkan. Oleh karena itu, desain penelitian
  harus selalu disusun dengan mempertimbangkan bagaimana pertanyaan
  penelitian tersebut akan dijawab.
\item
  \textbf{Unit analisis dan partisipan penelitian}\\
  Peneliti perlu menentukan siapa atau apa yang menjadi fokus
  penelitian, misalnya individu, kelompok, organisasi, atau interaksi
  sosial tertentu. Penentuan unit analisis akan memengaruhi metode
  pengumpulan data yang digunakan. Misalnya, penelitian yang berfokus
  pada interaksi kelompok mungkin lebih cocok menggunakan observasi
  dibandingkan survei individu.
\item
  \textbf{Strategi pengumpulan data}\\
  Desain penelitian juga harus menjelaskan bagaimana data akan
  diperoleh. Peneliti perlu memilih metode pengumpulan data yang sesuai
  dengan tujuan penelitian dan karakteristik fenomena yang diteliti.
  Strategi ini dapat melibatkan satu metode saja atau kombinasi beberapa
  metode.
\item
  \textbf{Strategi analisis data}\\
  Selain pengumpulan data, desain penelitian juga mencakup rencana
  mengenai bagaimana data tersebut akan dianalisis. Dalam penelitian
  kuantitatif, analisis biasanya menggunakan teknik statistik.
  Sebaliknya, dalam penelitian kualitatif analisis sering melibatkan
  proses interpretasi makna melalui \emph{coding} dan kategorisasi data.
\item
  \textbf{Pertimbangan validitas dan kualitas penelitian}\\
  Desain penelitian juga harus mempertimbangkan bagaimana menjaga
  kualitas data dan hasil penelitian. Hal ini mencakup strategi untuk
  meningkatkan validitas, reliabilitas, serta kredibilitas penelitian.
  Pembahasan lebih mendalam mengenai isu ini akan dijelaskan pada bab
  tersendiri mengenai validitas dan kualitas penelitian.
\end{enumerate}

\section{Klasifikasi Desain
Penelitian}\label{klasifikasi-desain-penelitian}

Desain penelitian dapat diklasifikasikan berdasarkan beberapa aspek yang
berkaitan dengan bagaimana penelitian dirancang dan dilaksanakan.
Klasifikasi ini membantu peneliti memahami berbagai alternatif strategi
penelitian yang dapat digunakan untuk menjawab pertanyaan penelitian
secara tepat. Dalam praktiknya, satu penelitian sering kali memiliki
karakteristik dari lebih dari satu tipe desain sekaligus.

Pada bagian ini, desain penelitian dijelaskan berdasarkan lima dimensi
utama, yaitu \textbf{jumlah kontak dengan partisipan, periode
penelitian, dan sumber investigasi}. Masing-masing dimensi memberikan
gambaran mengenai bagaimana penelitian dilakukan serta jenis informasi
yang dihasilkan.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Berdasarkan jumlah kontak dengan partisipan}

  Klasifikasi ini merujuk pada seberapa sering peneliti berinteraksi
  dengan partisipan selama proses pengumpulan data.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{\emph{Single-contact design}}

    Dalam desain ini, peneliti hanya melakukan satu kali kontak dengan
    partisipan untuk mengumpulkan data penelitian. Pendekatan ini sering
    digunakan dalam penelitian survei atau studi deskriptif yang
    bertujuan menggambarkan kondisi tertentu pada satu waktu. Kelebihan
    desain ini adalah efisiensi dalam hal waktu dan biaya, karena
    pengumpulan data dapat dilakukan secara relatif cepat. Namun,
    keterbatasannya adalah peneliti tidak dapat mengamati perubahan
    kondisi partisipan dari waktu ke waktu.
  \item
    \textbf{\emph{Multiple-contact design}}

    Pada desain ini, peneliti melakukan lebih dari satu kali kontak
    dengan partisipan selama penelitian berlangsung. Interaksi yang
    berulang memungkinkan peneliti mengamati perubahan perilaku, sikap,
    atau kondisi tertentu dalam periode waktu tertentu. Desain ini
    sering digunakan dalam penelitian longitudinal, eksperimen, atau
    studi perkembangan. Meskipun memberikan informasi yang lebih
    mendalam, desain ini biasanya memerlukan waktu dan sumber daya
    penelitian yang lebih besar.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Berdasarkan periode penelitian}

  Desain penelitian juga dapat dibedakan berdasarkan hubungan antara
  waktu penelitian dengan peristiwa yang diteliti. Perspektif waktu ini
  memengaruhi cara peneliti mengumpulkan data serta bagaimana hubungan
  antara berbagai faktor dalam penelitian dipahami.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{Desain retrospektif}

    Desain retrospektif mempelajari fenomena yang telah terjadi di masa
    lalu. Peneliti menelusuri kembali pengalaman atau kondisi sebelumnya
    untuk memahami faktor-faktor yang berkaitan dengan fenomena yang
    sedang diteliti. Data biasanya diperoleh melalui wawancara,
    kuesioner, arsip, atau dokumen yang tersedia. Meskipun relatif
    efisien, pendekatan ini sangat bergantung pada keakuratan ingatan
    partisipan atau kelengkapan data yang tersedia (Hulley dkk., 2013).
  \item
    \textbf{Desain prospektif}

    Desain prospektif mempelajari fenomena yang akan terjadi di masa
    depan. Dalam desain ini, peneliti terlebih dahulu mengidentifikasi
    partisipan atau kondisi tertentu, kemudian mengikuti perkembangan
    mereka dalam periode waktu tertentu untuk mengamati perubahan atau
    munculnya fenomena yang diteliti. Pendekatan ini memungkinkan
    peneliti memperoleh data yang lebih sistematis mengenai proses
    terjadinya suatu peristiwa. Namun, penelitian prospektif biasanya
    membutuhkan waktu dan sumber daya yang lebih besar dibandingkan
    penelitian retrospektif (Rothman dkk., 2008).
  \item
    \textbf{Desain retrospektif--prospektif}

    Desain retrospektif--prospektif merupakan kombinasi dari kedua
    pendekatan sebelumnya. Penelitian dimulai dengan menelusuri
    informasi mengenai peristiwa di masa lalu, kemudian dilanjutkan
    dengan pengamatan terhadap perkembangan fenomena tersebut di masa
    depan. Dengan menggabungkan kedua perspektif waktu tersebut,
    peneliti dapat memperoleh gambaran yang lebih lengkap mengenai
    dinamika suatu fenomena.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Berdasarkan perlakuan terhadap variabel penelitian}

  Desain penelitian juga dapat dibedakan berdasarkan bagaimana peneliti
  mengendalikan variabel dalam penelitian. Dalam beberapa penelitian,
  peneliti secara aktif memanipulasi variabel tertentu untuk melihat
  pengaruhnya terhadap variabel lain. Dalam penelitian lain, peneliti
  hanya mengamati fenomena yang terjadi secara alami tanpa melakukan
  manipulasi terhadap variabel penelitian.

  Berdasarkan tingkat kontrol terhadap variabel tersebut, desain
  penelitian dapat dibedakan menjadi tiga jenis utama (Creswell \&
  Clark, 2018; Shadish dkk., 2002).

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    \textbf{Desain eksperimental}

    Desain eksperimental melibatkan manipulasi variabel independen oleh
    peneliti untuk melihat pengaruhnya terhadap variabel dependen. Dalam
    desain ini, peneliti biasanya juga menggunakan kelompok kontrol
    serta proses randomisasi untuk mengurangi pengaruh variabel luar.
    Dengan kontrol yang relatif ketat terhadap kondisi penelitian,
    desain eksperimen memungkinkan peneliti membuat kesimpulan yang
    lebih kuat mengenai hubungan sebab--akibat antarvariabel. Oleh
    karena itu, desain ini sering digunakan untuk menguji efektivitas
    suatu perlakuan atau intervensi.
  \item
    \textbf{Desain kuasi-eksperimental}

    Desain kuasi-eksperimental memiliki karakteristik yang mirip dengan
    desain eksperimen karena sama-sama melibatkan pemberian perlakuan
    terhadap partisipan penelitian. Namun, dalam desain ini peneliti
    tidak memiliki kendali penuh terhadap proses penentuan kelompok
    partisipan, misalnya karena tidak memungkinkan melakukan
    randomisasi. Akibatnya, tingkat kontrol terhadap variabel luar tidak
    sekuat pada desain eksperimen murni. Meskipun demikian, desain ini
    tetap banyak digunakan dalam penelitian sosial dan pendidikan karena
    dapat diterapkan dalam situasi penelitian yang lebih realistis.
  \item
    \textbf{Desain non-eksperimental}

    Desain non-eksperimental merupakan desain penelitian yang tidak
    melibatkan manipulasi variabel oleh peneliti. Peneliti hanya
    mengamati atau mengukur fenomena yang terjadi secara alami tanpa
    memberikan perlakuan tertentu kepada partisipan penelitian. Desain
    ini sering digunakan dalam penelitian deskriptif, korelasional,
    maupun survei. Meskipun tidak memungkinkan peneliti menyimpulkan
    hubungan sebab--akibat secara langsung, desain ini tetap penting
    untuk memahami pola hubungan antarvariabel dalam kehidupan nyata.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Metode Pengumpulan Data}\label{metode-pengumpulan-data}

Metode pengumpulan data merujuk pada cara atau prosedur yang digunakan
peneliti untuk memperoleh informasi yang diperlukan dalam penelitian.
Pemilihan metode pengumpulan data harus disesuaikan dengan tujuan
penelitian, jenis pertanyaan penelitian, serta pendekatan metodologis
yang digunakan. Dalam penelitian psikologi, metode pengumpulan data
tidak hanya berbeda dalam teknik yang digunakan, tetapi juga dapat
dibedakan berdasarkan sumber data, jenis data yang dihasilkan, serta
cara data tersebut diinterpretasikan.

Secara umum, metode pengumpulan data dapat diklasifikasikan ke dalam
beberapa kategori berikut (Breakwell dkk., 2012).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Berdasarkan sumber data}

  Klasifikasi ini merujuk pada dari mana data penelitian diperoleh.
  Sumber data akan memengaruhi tingkat kedekatan peneliti dengan
  fenomena yang diteliti serta cara data tersebut dikumpulkan.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{Data primer}

    Data primer adalah data yang diperoleh secara langsung oleh peneliti
    dari sumber pertama melalui proses pengumpulan data yang dilakukan
    dalam penelitian tersebut. Data ini biasanya diperoleh melalui
    wawancara, observasi, eksperimen, atau penggunaan kuesioner dan tes
    psikologis. Karena dikumpulkan secara langsung oleh peneliti, data
    primer biasanya lebih spesifik dan relevan dengan tujuan penelitian
    yang sedang dilakukan.

    Namun, pengumpulan data primer biasanya memerlukan waktu, tenaga,
    dan biaya yang lebih besar. Peneliti juga harus memastikan bahwa
    prosedur pengumpulan data dilakukan secara sistematis agar data yang
    diperoleh memiliki kualitas yang baik.
  \item
    \textbf{Data sekunder}

    Data sekunder adalah data yang diperoleh dari sumber yang telah
    tersedia sebelumnya, seperti laporan penelitian, arsip, dokumen
    resmi, database, atau publikasi ilmiah. Dalam penelitian sosial dan
    psikologi, data sekunder sering digunakan untuk melengkapi atau
    mendukung analisis penelitian. Penggunaan data sekunder dapat
    membantu peneliti memperoleh informasi dalam waktu yang lebih
    singkat dibandingkan dengan pengumpulan data primer.

    Meskipun demikian, penggunaan data sekunder memiliki keterbatasan
    karena peneliti tidak memiliki kendali penuh terhadap proses
    pengumpulan data tersebut. Oleh karena itu, peneliti perlu
    memastikan bahwa sumber data yang digunakan memiliki kredibilitas
    dan relevansi dengan tujuan penelitian.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Berdasarkan jenis data}

  Metode pengumpulan data juga dapat dibedakan berdasarkan jenis data
  yang dihasilkan dalam penelitian. Dalam penelitian psikologi dan ilmu
  sosial, data penelitian umumnya diklasifikasikan menjadi data
  kuantitatif dan data kualitatif.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{Data kuantitatif}

    Data kuantitatif merupakan data yang dinyatakan dalam bentuk angka
    atau dapat diukur secara numerik. Data jenis ini biasanya diperoleh
    melalui instrumen yang terstruktur seperti kuesioner, tes
    psikologis, atau pengukuran perilaku tertentu. Analisis data
    kuantitatif umumnya menggunakan teknik statistik untuk menguji
    hipotesis atau melihat hubungan antarvariabel.

    Keunggulan data kuantitatif adalah kemampuannya memberikan gambaran
    yang lebih objektif serta memungkinkan generalisasi hasil penelitian
    pada populasi yang lebih luas. Namun, pendekatan ini terkadang
    kurang mampu menangkap makna subjektif dari pengalaman individu.
  \item
    \textbf{Data kualitatif}

    Data kualitatif merupakan data yang berbentuk deskripsi atau narasi
    yang menggambarkan pengalaman, persepsi, atau makna yang diberikan
    individu terhadap suatu fenomena. Data ini biasanya diperoleh
    melalui wawancara mendalam, observasi, atau analisis dokumen.
    Pendekatan kualitatif memungkinkan peneliti memahami fenomena secara
    lebih mendalam dalam konteks sosial dan budaya tertentu.

    Meskipun tidak selalu dapat digeneralisasi secara luas, data
    kualitatif memberikan pemahaman yang kaya mengenai dinamika
    pengalaman manusia. Oleh karena itu, pendekatan ini sering digunakan
    ketika tujuan penelitian adalah memahami proses, makna, atau
    pengalaman subjektif individu.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Berdasarkan interpretasi data}

  Selain berdasarkan sumber dan jenis data, metode pengumpulan data juga
  dapat dibedakan berdasarkan cara data tersebut diinterpretasikan.
  Dalam konteks ini, data dapat diklasifikasikan sebagai data faktual
  atau non-faktual.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{Data faktual}

    Data faktual merujuk pada informasi yang menggambarkan kondisi atau
    peristiwa yang dapat diverifikasi secara langsung. Data ini biasanya
    berkaitan dengan fakta objektif, seperti usia, tingkat pendidikan,
    frekuensi perilaku tertentu, atau kejadian yang dapat diamati. Data
    faktual sering digunakan dalam penelitian yang bertujuan
    menggambarkan kondisi nyata atau mengukur variabel secara objektif.

    Karena sifatnya yang relatif objektif, data faktual biasanya lebih
    mudah dianalisis dan dibandingkan antarpartisipan. Namun, data ini
    tidak selalu mampu menggambarkan makna subjektif yang dimiliki
    individu terhadap suatu pengalaman.
  \item
    \textbf{Data non-faktual}

    Data non-faktual merujuk pada informasi yang berkaitan dengan
    persepsi, sikap, keyakinan, atau interpretasi individu terhadap
    suatu fenomena. Data jenis ini tidak selalu dapat diverifikasi
    secara langsung karena berkaitan dengan pengalaman subjektif
    individu. Dalam penelitian psikologi, data non-faktual sering
    digunakan untuk memahami sikap, motivasi, atau pandangan individu
    terhadap suatu objek atau peristiwa.

    Meskipun bersifat subjektif, data non-faktual tetap memiliki nilai
    penting dalam penelitian psikologi karena membantu peneliti memahami
    bagaimana individu memaknai pengalaman mereka. Oleh karena itu,
    pengumpulan data non-faktual biasanya memerlukan metode yang
    memungkinkan partisipan mengekspresikan pandangan mereka secara
    lebih bebas, seperti wawancara atau pertanyaan terbuka.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Teknik Pengumpulan Data}\label{teknik-pengumpulan-data}

Dalam penelitian psikologi, data dapat diperoleh melalui berbagai teknik
pengumpulan data yang disesuaikan dengan tujuan penelitian, desain
penelitian, serta karakteristik fenomena yang diteliti. Setiap teknik
memiliki cara pelaksanaan, kelebihan, dan keterbatasan yang berbeda
dalam menghasilkan informasi mengenai perilaku, pengalaman, atau
karakteristik psikologis individu. Oleh karena itu, peneliti perlu
memahami berbagai teknik pengumpulan data agar dapat memilih teknik yang
paling tepat untuk menjawab pertanyaan penelitian. Beberapa metode
pengumpulan data yang umum digunakan antara lain:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Wawancara}, yaitu interaksi antara peneliti dan partisipan
  untuk memperoleh informasi mengenai pengalaman, persepsi, atau
  pandangan mereka;
\item
  \textbf{Observasi}, yaitu pengamatan sistematis terhadap perilaku atau
  interaksi sosial dalam konteks tertentu;
\item
  \textbf{Tes dan skala psikologis}, yaitu instrumen yang digunakan
  untuk mengukur karakteristik psikologis seperti kecerdasan, sikap,
  atau kepribadian;
\item
  \textbf{Kuesioner atau survei}, yaitu instrumen tertulis yang berisi
  serangkaian pertanyaan yang harus dijawab oleh responden.
\end{itemize}

\subsection{Wawancara sebagai Metode Pengumpulan
Data}\label{wawancara-sebagai-metode-pengumpulan-data}

Wawancara merupakan situasi interaksi interpersonal antara peneliti
(\emph{interviewer}) dan partisipan (\emph{interviewee}) yang bertujuan
memperoleh informasi yang relevan dengan penelitian. Metode ini banyak
digunakan dalam penelitian sosial dan psikologi karena memungkinkan
peneliti memperoleh informasi yang tidak dapat diamati secara langsung.
Menurut Kvale \& Brinkmann (2015), wawancara penelitian bertujuan untuk
menggali pengalaman, persepsi, dan interpretasi partisipan terhadap
suatu fenomena.

\textbf{Jenis-jenis wawancara}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\item
  Wawancara terstruktur

  Wawancara terstruktur menggunakan daftar pertanyaan yang telah disusun
  sebelumnya dengan urutan yang tetap. Pewawancara harus mengikuti
  panduan tersebut secara konsisten.

  Kelebihan wawancara terstruktur:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    meningkatkan konsistensi pengukuran
  \item
    memudahkan proses analisis data
  \item
    meningkatkan reliabilitas
  \end{itemize}

  Namun, metode ini memiliki keterbatasan karena kurang memberikan ruang
  untuk eksplorasi yang mendalam.
\item
  Wawancara tidak terstruktur

  Wawancara tidak terstruktur bersifat lebih fleksibel. Peneliti dapat
  menyesuaikan pertanyaan sesuai dengan alur percakapan. Metode ini
  sering digunakan dalam penelitian kualitatif, terutama untuk menggali
  pengalaman subjektif partisipan secara lebih mendalam. Dalam praktik
  penelitian, peneliti sering menggunakan wawancara semi-terstruktur,
  yaitu kombinasi antara struktur pertanyaan yang jelas dan
  fleksibilitas eksplorasi.
\end{enumerate}

\textbf{Penyusunan pertanyaan dalam wawancara}

Dalam menyusun panduan wawancara, peneliti perlu mempertimbangkan
beberapa tipe pertanyaan.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\item
  Pertanyaan pilihan tetap (\emph{fixed-alternative items)}

  Pertanyaan telah disertai dengan pilihan jawaban tertentu, misalnya:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    ya / tidak
  \item
    setuju / tidak setuju
  \end{itemize}

  Jenis pertanyaan ini menghasilkan data yang lebih mudah dianalisis
  tetapi kurang mendalam.
\item
  Pertanyaan terbuka (\emph{open-ended items})

  Pertanyaan terbuka memberikan kebebasan kepada partisipan untuk
  menjelaskan jawabannya secara lebih luas. Pertanyaan ini sering
  digunakan dalam penelitian kualitatif.
\item
  Item skala

  Item skala menyediakan rentang respons tertentu, misalnya dari sangat
  tidak setuju hingga sangat setuju.
\end{enumerate}

\subsection{Observasi sebagai Metode Pengumpulan
Data}\label{observasi-sebagai-metode-pengumpulan-data}

Observasi adalah metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara
mengamati secara sistematis perilaku atau fenomena yang sedang terjadi.
Dalam penelitian psikologi, observasi sering digunakan untuk memahami
perilaku individu dalam konteks alami.

\textbf{Jenis-jenis observasi}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  Observasi partisipatif: Peneliti terlibat langsung dalam aktivitas
  kelompok yang diamati.
\item
  Observasi non-partisipatif: Peneliti tidak terlibat dalam aktivitas
  yang diamati dan hanya berperan sebagai pengamat.
\end{enumerate}

\textbf{Tantangan dalam observasi}

Beberapa masalah yang dapat muncul dalam observasi antara lain:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Hawthorne effect}, yaitu perubahan perilaku karena individu
  mengetahui dirinya sedang diamati
\item
  bias pengamat
\item
  keterbatasan pencatatan data
\item
  kemungkinan informasi yang tidak lengkap
\end{itemize}

Karena itu, observasi biasanya dilengkapi dengan teknik pencatatan yang
sistematis seperti f\emph{ield notes}, rekaman video, atau lembar
observasi terstruktur (Angrosino, 2008).

\subsection{Tes dan Skala Psikologis}\label{tes-dan-skala-psikologis}

Dalam penelitian psikologi, pengumpulan data sering menggunakan tes dan
skala psikologis. Tes merupakan prosedur sistematis yang memberikan
stimulus tertentu kepada individu untuk memperoleh respons yang dapat
diukur. Sementara itu, skala psikologis merupakan serangkaian item yang
digunakan untuk mengukur sikap, nilai, atau karakteristik psikologis
tertentu.

Beberapa jenis tes dan skala yang umum digunakan antara lain:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Tes kecerdasan dan bakat}: Digunakan untuk mengukur potensi
  intelektual dan kemampuan individu dalam bidang tertentu.
\item
  \textbf{Tes prestasi}: Digunakan untuk mengukur tingkat penguasaan
  individu terhadap pengetahuan atau keterampilan tertentu.
\item
  \textbf{Skala kepribadian}: Digunakan untuk mengukur karakteristik
  atau trait kepribadian.
\item
  \textbf{Skala sikap}: Digunakan untuk mengukur kecenderungan individu
  dalam menilai suatu objek atau fenomena.
\item
  \textbf{Skala nilai}: Digunakan untuk memahami sistem nilai yang
  dimiliki individu.
\end{enumerate}

\subsection{Pertimbangan dalam Memilih Metode Pengumpulan
Data}\label{pertimbangan-dalam-memilih-metode-pengumpulan-data}

Pemilihan metode pengumpulan data harus mempertimbangkan beberapa aspek
penting, yaitu:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  Kesesuaian dengan tujuan penelitian
\item
  Jenis data yang dibutuhkan
\item
  Karakteristik partisipan penelitian
\item
  Ketersediaan sumber daya penelitian
\item
  pertimbangan etika penelitian
\end{enumerate}

Dalam banyak penelitian psikologi modern, peneliti sering
mengombinasikan beberapa metode pengumpulan data untuk memperoleh
pemahaman yang lebih komprehensif mengenai fenomena yang diteliti.
Pembahasan yang lebih mendalam mengenai teknik pengumpulan data akan
dijelaskan pada bab-bab selanjutnya dalam buku ini.

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-tip-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-tip-color}{\faLightbulb}\hspace{0.5em}{Rangkuman}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-tip-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Desain penelitian merupakan rencana sistematis yang mengarahkan proses
  penelitian untuk menjawab pertanyaan penelitian secara valid dan
  terstruktur.
\item
  Desain penelitian dapat diklasifikasikan berdasarkan jumlah kontak
  dengan partisipan, periode penelitian, dan perlakuan terhadap variabel
  penelitian.
\item
  Metode pengumpulan data merujuk pada cara yang digunakan peneliti
  untuk memperoleh data yang diperlukan dalam penelitian.
\item
  Data penelitian dapat diklasifikasikan berdasarkan sumber data (primer
  dan sekunder), jenis data (kuantitatif dan kualitatif), serta
  interpretasi data (faktual dan non-faktual).
\item
  Dalam penelitian psikologi, beberapa teknik pengumpulan data yang
  sering digunakan antara lain wawancara, observasi, tes atau skala
  psikologis, serta kuesioner atau survei.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, breakable, bottomrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-important-color!10!white, bottomtitle=1mm, coltitle=black, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-important-color}{\faExclamation}\hspace{0.5em}{Refleksi \& Diskusi}, toprule=.15mm, colback=white, opacitybacktitle=0.6, arc=.35mm, rightrule=.15mm, colframe=quarto-callout-important-color-frame, opacityback=0, left=2mm, leftrule=.75mm]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mengapa desain penelitian perlu dirancang sebelum proses pengumpulan
  data dilakukan?
\item
  Dalam situasi apa peneliti lebih tepat menggunakan desain
  eksperimental dibandingkan desain non-eksperimental?
\item
  Apa perbedaan utama antara data primer dan data sekunder, serta apa
  kelebihan dan keterbatasan masing-masing?
\item
  Mengapa pemilihan teknik pengumpulan data harus disesuaikan dengan
  tujuan penelitian?
\item
  Menurut Anda, dalam penelitian psikologi kapan wawancara lebih tepat
  digunakan dibandingkan kuesioner?
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\chapter*{References}\label{bibliography}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\phantomsection\label{refs}
\begin{CSLReferences}{1}{0}
\bibitem[\citeproctext]{ref-AmericanPsychologicalAssociation2020}
American Psychological Association. (2020). \emph{Publication manual of
the American Psychological Association} (7th ed.). American
Psychological Association.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Angrosino2008}
Angrosino, M. V. (2008). \emph{Doing Ethnographic and Observational
Research} (hlm. 129). Sage Publications.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Babbie2021}
Babbie, E. (2021). \emph{The practice of social research} (15th ed.).
Cengage Learning.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Bakker2007}
Bakker, A. B., \& Demerouti, E. (2007). The Job Demands‐Resources model:
state of the art. \emph{Journal of Managerial Psychology}, \emph{22},
309--328. \url{https://doi.org/10.1108/02683940710733115}

\bibitem[\citeproctext]{ref-Batson2011}
Batson, C. D. (2011). \emph{Altruism in Humans}. Oxford University
Press.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Bordens2018}
Bordens, K. S., \& Abbott, B. B. (2018). \emph{Research design and
methods: A process approach} (10th ed.). McGraw-Hill Education.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Breakwell2012}
Breakwell, G. M., Smith, J. A., \& Wright, D. B. (2012). \emph{Research
methods in psychology} (hlm. 602). SAGE.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Creswell2018}
Creswell, J. W., \& Clark, V. L. (2018). \emph{Designing and conducting
mixed methods research} (3rd ed.). SAGE Publications.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Creswell2018a}
Creswell, J. W., \& Creswell, J. D. (2018). \emph{Research design:
Qualitative, quantitative, and mixed methods approaches} (5th ed.). SAGE
Publications.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Denzin2018}
Denzin, N. K., \& Lincoln, Y. S. (2018). \emph{The Sage handbook of
qualitative research} (hlm. 968). Sage.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Field2018}
Field, A. (2018). \emph{Discovering statistics using IBM SPSS
statistics} (5th ed., hlm. 775). Sage Publications Inc.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Gravetter2018}
Gravetter, F. J., \& Forzano, L.-A. B. (2018). \emph{Research Methods
for the Behavioral Sciences} (6th ed.). Cengage Learning EMEA (UK;
Europe).

\bibitem[\citeproctext]{ref-Hart2025}
Hart, C. (2025). \emph{Doing a Literature Review}. SAGE Publications
Ltd. \url{https://doi.org/10.4135/9781036235598}

\bibitem[\citeproctext]{ref-Hulley2013}
Hulley, S. B., Cummings, S. R., Browner, W. S., Grady, D., \& Newman, T.
B. (2013). \emph{Designing clinical research} (4th ed., hlm. 367).
Wolters Kluwer Health/Lippincott Williams \& Wilkins.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Kazdin2024}
Kazdin, A. E. (2024). \emph{Research design in clinical psychology} (6th
ed., hlm. 799). Cambridge University Press.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Kerlinger2000}
Kerlinger, F. N., \& Lee, H. B. (2000). \emph{Foundations of behavioral
research} (4th ed.). Harcourt College Publishers.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Kvale2015}
Kvale, S., \& Brinkmann, S. (2015). \emph{InterViews : learning the
craft of qualitative research interviewing} (3rd ed., hlm. 405). Sage
Publications.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Neuman2014}
Neuman, W. Lawrence. (2014). \emph{Social research methods: Qualitative
and quantitative approaches} (7th ed.). Pearson.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Popper2005}
Popper, K. (2005). \emph{The Logic of Scientific Discovery} (hlm. 545).
Taylor; Francis.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Ridley2012}
Ridley, D. (2012). \emph{The Literature Review: A Step-By-Step Guide For
Students} (2nd ed.). SAGE Publications Ltd.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Rothman2008}
Rothman, K. J., Greenland, S., \& Lash, T. L. (2008). \emph{Modern
epidemiology} (hlm. 758). Wolters Kluwer Health/Lippincott Williams \&
Wilkins.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Ryan2000}
Ryan, R. M., \& Deci, E. L. (2000). Self-determination theory and the
facilitation of intrinsic motivation, social development, and
well-being. \emph{American Psychologist}, \emph{55}, 68--78.
\url{https://doi.org/10.1037/0003-066X.55.1.68}

\bibitem[\citeproctext]{ref-Shadish2002}
Shadish, W. R., Cook, T. D., \& Campbell, D. T. (2002).
\emph{Experimental and quasi-experimental designs for generalized causal
inference} (2nd ed., hlm. 623). Wadsworth/Cengage Learning.

\end{CSLReferences}




\end{document}
